\\
4)
$$
x_1^2 - 4x_1 x_2 + x_2^2 + 4x_1x_3 + x_3^2
$$
$$
A =
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & -2 & 2 \\
  -2 & 1 & 0 \\
  2 & 0 & 1
\end{array}
\right)
$$
Найдем собственные значения матрицы
$$
\left|
\begin{array}{ccc}
  1 - \lambda & -2 & 2 \\
  -2 & 1 - \lambda & 0 \\
  2 & 0 & 1 - \lambda
\end{array}
\right|
=
$$
$$
=
(1 - \lambda) \cdot ((1 - \lambda) \cdot (1 - \lambda)-0 \cdot 0) -
(-2 \cdot (-2 \cdot (1 - \lambda)-0 \cdot 2)) +
2 \cdot (-2 \cdot 0-(1 - \lambda) \cdot 2) =
$$
$$
= 8\lambda - (\lambda - 1)^3 - 8 = 0
$$
$$
\lambda_1 = 1
~~~
\lambda_2 = 1 - 2\sqrt{2}
~~~
\lambda_3 = 1 + 2\sqrt{2}
$$
Найдем собственный вектор для $\lambda = \lambda_1 = 1$
$$
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 - 1 & -2 & 2 \\
  -2 & 1 - 1 & 0 \\
  2 & 0 & 1 - 1
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  0 & -2 & 2 \\
  -2 & 0 & 0 \\
  2 & 0 & 0
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  0 & -2 & 2 \\
  2 & 0 & 0
\end{array}
\right)
= B
$$
$$
B \vec x = \vec 0
$$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
  -2x_2 + 2x_3 = 0 \\
  2x_1 = 0
\end{array}
\right.
~~~~~~
\left\{
\begin{array}{l}
  x_2 = x_3 \\
  x_1 = 0
\end{array}
\right.
$$
Пусть $x_3 = 1$
$$
\vec h_1 =
\left(
\begin{array}{c}
  0 \\
  1 \\
  1
\end{array}
\right)
$$
Найдем собственный вектор для $\lambda = \lambda_2 = 1 - 2\sqrt{2}$
$$
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 - 1 + 2\sqrt{2} & -2 & 2 \\
  -2 & 1 - 1 + 2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & 1 - 1 + 2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  2\sqrt{2} & -2 & 2 \\
  -2 & 2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & 2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
$$
умножим 1-ую строку на $\frac{\sqrt{2}}{4}$
$$
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & -\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\
  -2 & 2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & 2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
$$
1-ую строку умножим на $2$ и сложим с 2-ой,
1-ую строку умножим на $-2$ и сложим с 3-ой
$$
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & -\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\
  0 & \sqrt{2} & \sqrt{2} \\
  0 & \sqrt{2} & \sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & -\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\
  0 & 1 & 1
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & 0 & \sqrt{2} \\
  0 & 1 & 1
\end{array}
\right)
= C
$$
$$
C \vec x = \vec 0
$$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
  x_1 + \sqrt{2} x_3 = 0 \\
  x_2 + x_3 = 0
\end{array}
\right.
~~~~~~
\left\{
\begin{array}{l}
  x_1 = -\sqrt{2} x_3 \\
  x_2 = - x_3
\end{array}
\right.
$$
Пусть $x_3 = 1$
$$
\vec h_2 =
\left(
\begin{array}{c}
  -\sqrt{2} \\
  -1 \\
  1
\end{array}
\right)
$$
Найдем собственный вектор для $\lambda = \lambda_3 = 1 + 2\sqrt{2}$
$$
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 - 1 - 2\sqrt{2} & -2 & 2 \\
  -2 & 1 - 1 - 2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & 1 - 1 - 2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  -2\sqrt{2} & -2 & 2 \\
  -2 & -2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & -2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
$$
умножим 1-ую строку на $-\frac{\sqrt{2}}{4}$
$$
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \\
  -2 & -2\sqrt{2} & 0 \\
  2 & 0 & -2\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
$$
1-ую строку умножим на $2$ и сложим с 2-ой,
1-ую строку умножим на $-2$ и сложим с 3-ой
$$
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \\
  0 & -\sqrt{2} & -\sqrt{2} \\
  0 & -\sqrt{2} & -\sqrt{2}
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \\
  0 & 1 & 1
\end{array}
\right)
\sim
\left(
\begin{array}{ccc}
  1 & 0 & -\sqrt{2} \\
  0 & 1 & 1
\end{array}
\right)
= D
$$
$$
D \vec x = \vec 0
$$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
  x_1 - \sqrt{2} x_3 = 0 \\
  x_2 + x_3 = 0
\end{array}
\right.
~~~~~~
\left\{
\begin{array}{l}
  x_1 = \sqrt{2} x_3 \\
  x_2 = -x_3
\end{array}
\right.
~~~~~~
$$
Пусть $x_3 = 1$
$$
\vec h_3 =
\left(
\begin{array}{c}
  \sqrt{2} \\
  -1 \\
  1
\end{array}
\right)
$$
$$
\vec h_1 =
\left(
\begin{array}{c}
  0 \\
  1 \\
  1
\end{array}
\right)
~~~
\vec h_2 =
\left(
\begin{array}{c}
  -\sqrt{2} \\
  -1 \\
  1
\end{array}
\right)
~~~
\vec h_3 =
\left(
\begin{array}{c}
  \sqrt{2} \\
  -1 \\
  1
\end{array}
\right)
$$
$$
|\vec h_1| = \sqrt{1 + 1} = \sqrt{2}
~~~
|\vec h_2| = \sqrt{2 + 1 + 1} = 2
~~~
|\vec h_3| = \sqrt{2 + 1 + 1} = 2
$$
$$
P =
\left(
\begin{array}{ccc}
  0
  & -\frac{\sqrt{2}}{2}
  & \frac{\sqrt{2}}{2}
  \\

  \frac{1}{\sqrt{2}}
  & -\frac{1}{2}
  & -\frac{1}{2}
  \\

  \frac{1}{\sqrt{2}}
  & \frac{1}{2}
  & \frac{1}{2}
  \\
\end{array}
\right)
$$
$P$ матрица ортогонального преобразования квадратичной формы к каноническому
виду

